


\begin{TP}[Sinus et cosinus remarquables]\label{2G6_TP_preuvevaleurremarquable}
    On va démontrer certaines valeurs particulières du sinus et du  cosinus inscrites dans le cours.\\
On considère dans tout le T.P. un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$.

\begin{colonne*exercice}
 

 \begin{enumerate}
  \item Quels  points du cercle trigonométrique sont associés aux réels 0 et $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$? \\
    En déduire les valeurs de:
    \begin{colenumerate}{2}
    \item $\cos 0$
    \item $\cos \dfrac{\pi}{\BotStrut 2}$
    \item $\sin 0$
    \item $\sin \dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$
    \end{colenumerate}
     \item Placer sur le cercle, le point $A$ associé à $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$.
\begin{enumerate}
      \item 
 Quelle est la nature du triangle $OAI$? Justifier.
     \item Placer le point $D$ d'ordonnée nulle qui a la même abscisse que le point $A$.\\
         Que représente-t-il ? En déduire $\cos \dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 3}$. 
     \item Calculer $AD$. En déduire $\sin \dfrac{\pi}{\BotStrut 3}$. 
    \end{enumerate}
     \item Placer sur le cercle le point $B$ associé à $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 4}$.   \begin{enumerate}

     \item Calculer les mesures des angles $\widehat{IOB}$ et $\widehat{BOJ}$.
     \item Que représente $(OB)$ pour l'angle $\widehat{IOJ}$?
     \item Que peut-on dire de $\cos \dfrac{\TopStrut \pi}{4}$ et $\sin \dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 4}$?\\ En déduire leurs valeurs. 
        \end{enumerate}

\item Placer sur le cercle,  le point $C$ associé à $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$.
   \begin{enumerate}
    \item Quelle est la nature du triangle $OCJ$? Justifier.
     \item Placer le point $E$ sur l'axe des ordonnées de même ordonnée que $C$.
         Que représente-t-il ? En déduire $\sin \dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$. 
     \item Calculer $CE$. En déduire $\sin \dfrac{\pi}{\BotStrut 6}$. 
   \end{enumerate}
   \end{enumerate}
\end{colonne*exercice}    

\end{TP}

\begin{TP}[Prendre la tangente]
Sur la figure ci-dessous, on a représenté un cercle trigonométrique dans un repère $(O;I,J)$ et la tangente $(d)$ au cercle en $I$. 
On choisit un nombre $x$ et on lui associe le point $A$ par enroulement de la droite $(d)$ sur le cercle. 
La droite $(OA)$ coupe la tangente en $T$.

$E$ est le point de l'axe des abscisses de même abscisse que le point $A$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
 \item Que peut-on dire de $T$ si $A$ est le point \\associé à $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$ ou $-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$?
 \item Sur la figure, $x\in \left[0;\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}\right[$.\\ Exprimer $TI$ en fonction de $\cos x$ et $\sin x$. 
 \item Les calculs diffèrent-ils si $x\in \left]\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2};\dfrac{3\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}\right[$?
\item Exprimer, en fonction de $x$, l'aire des triangles $OAE$ et $OTI$ puis celle du secteur angulaire compris entre le cercle, $[OA]$ et $[OI]$. En déduire que, pour tout $x$ dans l'intervalle $\left[0;\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}\right[$, $\sin x \leqslant x \leqslant \tan x$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=2.2]
\draw (0,0) circle (1);
\draw[axe] (-1.2,0)--(1.2,0);
\draw[axe] (0,-1.2)--(0,1.2);
\draw[axe] (1,-1.5)--(1,1.5);
\draw (1,-0.5) node[below right] {$(d)$};
\foreach \x/\y/\N/\pos in {1/0/I/above right,0/0/O/below left, 0/1/J/above left,0.64/0.77/A/above, 1/1.19/T/left,}{\draw (\x,\y) node {$+$};\draw (\x,\y) node[\pos] {$\N$};}
\draw (0,0) rectangle (0.1,0.1);
\draw (0,0)--(1,1.19);
\draw[dashed] (0.64,0.77)--(0.64,0);
\draw(0.64,0) node[below] {$E$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{multicols}
\end{TP}




\begin{TP}[\'Equations trigonométriques]

\partie{Résolution guidée}
On donne, dans chaque cas, le cosinus d'un angle de mesure ${\alpha}$ radians et une contrainte sur
${\alpha}$.
\begin{colenumerate}{2}
\item  $\cos (\alpha )=\dfrac 2 5$ et $\alpha \in [0;\pi ]$
\item  $\cos (\alpha )=-\dfrac 3{10}$ et $\alpha \in [-\pi ;0]$
%\item  $\cos (\alpha )=\dfrac 3 5$ et $\alpha \in [-\pi ;0]$
\end{colenumerate}
\vspace{-1em}
\begin{itemize}
 \item Sur un cercle trigonométrique, placer le(s) point(s) pouvant être associé(s) à  $\alpha$. 
\item Utiliser la calculatrice pour déterminer une mesure d'un angle  $\beta $  ayant le même cosinus.
\item Sur le même cercle trigonométrique, faire apparaître le point associé à  $\beta $. 
\item En déduire  $\alpha $  (Réfléchir avant d'écrire  $\alpha =\beta $ !).
\end{itemize}


\partie{En autonomie}Calculer  $\alpha $ en utilisant une méthode analogue à celle de la partie précédente.

\begin{colenumerate}{2}
\item  $\sin (\alpha )=-\dfrac 1 5$ et $\alpha \in \left[-\dfrac{\pi } 2;\dfrac{\pi } 2\right]$ 
%\item $\sin (\alpha )=\dfrac 2 5$ et $\alpha \in \left[\dfrac{\pi } 2;\dfrac{3\pi } 2\right]$ 
\item  $\sin (\alpha )=-\dfrac 7{10}$ et $\alpha \in \left[\dfrac{\pi } 2;\dfrac{3\pi } 2\right]$ 
\end{colenumerate}
\end{TP}

